**合縱**，或**合從**，合眾弱以攻一強\[1\]，[中國](../Page/中國.md "wikilink")[春秋時期及](../Page/春秋時期.md "wikilink")[戰國時期的](../Page/戰國時期.md "wikilink")[外交及](../Page/外交.md "wikilink")[軍事策略](../Page/軍事.md "wikilink")，是南北縱向諸個國家合作，抵擋西邊秦國的東向發展。戰略上即使倡議諸國組成被動的聯合防禦陣線，依然不是長遠有效的方式。同時各國間存在著歷史的矛盾，攜手聯手防禦簡直是空談。合縱最主要的戰略創新則是從聯合抗秦，提升到合作攻秦滅秦。

根據《史記·蘇秦列傳》，[蘇秦在遊說](../Page/蘇秦.md "wikilink")[秦惠王連橫不成後](../Page/秦惠王.md "wikilink")，轉而遊說六國聯合起來對抗秦國。合縱之勢形成，蘇秦掌六國[宰相印](../Page/宰相.md "wikilink")，然而各國之間也存在大小矛盾，蘇秦在[齊國被](../Page/齊國.md "wikilink")[刺殺](../Page/刺殺.md "wikilink")，合縱聯盟隨之瓦解。最後被[连横所破解](../Page/連橫_\(外交策略\).md "wikilink")。在合縱抗秦基礎建立後，亦有合縱滅齊之舉。

## 合縱攻秦

當時[戰國七雄中秦國實力最强](../Page/戰國七雄.md "wikilink")，嚴重威脅[山東六國生存](../Page/山東六國.md "wikilink")。一共有四次**合縱攻秦戰爭**：

1.  [公孙衍倡导](../Page/公孙衍.md "wikilink")、[楚怀王主盟的](../Page/楚怀王.md "wikilink")[楚魏韩赵燕五国攻秦之战](../Page/函谷關之戰_\(前318年\).md "wikilink")（前318年），秦軍勝；
2.  [孟尝君倡导](../Page/孟尝君.md "wikilink")、[齐湣王主盟的](../Page/齐湣王.md "wikilink")[齐魏韩三国攻秦之战](../Page/函谷關之戰_\(前298年\).md "wikilink")（前296年），聯軍勝；
3.  [信陵君倡导的](../Page/信陵君.md "wikilink")[魏赵楚韩燕五国攻秦之战](../Page/河外之戰.md "wikilink")（前247年），聯軍勝；
4.  [赵国将军](../Page/赵国.md "wikilink")[庞煖倡导的](../Page/庞煖.md "wikilink")[赵楚燕魏四国攻秦之战](../Page/蕞之戰.md "wikilink")（前241年），秦軍勝。

## 合縱攻齊

合纵并不一定针对秦国：前288年，[齐秦并称东西帝](../Page/齊秦互帝.md "wikilink")，苏秦劝齐湣王放弃帝号。前287年，赵国[李兑](../Page/李兑.md "wikilink")、齐国苏秦倡导齐赵韩魏楚五国合纵抗秦，结果齐湣王出兵灭了[宋国](../Page/宋国.md "wikilink")，引起列国的不满，将矛头转向齐国。前286年，燕韩赵魏秦五国合纵[攻打齐国於濟西](../Page/濟西之戰.md "wikilink")，齐国几乎灭亡。

## 評價

[宋朝](../Page/宋朝.md "wikilink")[司馬光認為合縱有利六國](../Page/司马光.md "wikilink")，但六國並不睦愛，致使合縱失敗：

“臣光曰：從衡之說雖反覆百端，然大要合從者，六國之利也。昔先王建萬國，親諸侯，使之朝聘以相交，饗宴以相樂，會盟以相結者，無他，欲其同心戮力以保國家也。向使六國能以信義相親，則秦雖強暴，安得而亡之哉！夫三晉者，齊、楚之籓蔽；齊、楚者，三晉之根柢；形勢相資，表里相依。故以三晉而攻齊、楚，自絕其根柢也；以齊、楚而攻三晉，自撤其籓蔽也。安有撤其籓蔽以媚盜，曰「盜將愛我而不攻」，豈不悖哉！”\[2\]

## 相关条目

  - [連橫](../Page/連橫_\(外交策略\).md "wikilink")
  - [战国七雄](../Page/战国七雄.md "wikilink")
  - [纵横家](../Page/纵横家.md "wikilink")
  - [集體自衛權](../Page/集體自衛權.md "wikilink")
  - [轴心国](../Page/轴心国.md "wikilink")
  - [同盟国](../Page/同盟國_\(第一次世界大戰\).md "wikilink")
  - [反法联盟](../Page/反法同盟.md "wikilink")
  - [反法西斯联盟](../Page/同盟國_\(第二次世界大戰\).md "wikilink")
  - [北约](../Page/北大西洋公约组织.md "wikilink")
  - [华约](../Page/华沙条约组织.md "wikilink")
  - [围堵](../Page/围堵.md "wikilink")
  - [權力平衡](../Page/權力平衡.md "wikilink")

## 參見

[Category:春秋戰國](../Category/春秋戰國.md "wikilink")
[Category:外交政策](../Category/外交政策.md "wikilink")

1.  《[s:韓非子/五蠹](../Page/s:韓非子/五蠹.md "wikilink")》：從者，合眾弱以攻一強也；而衡者，事一強以攻眾弱也
2.